\section{Диэлектрики в конденсаторе. Метод изображений}
\label{sec:dielectrics}

Диэлектрики отличаются от проводников тем, что в них нет свободных носителей заряда. Поэтому во внешнем электрическом поле
они ведут себя по-другому~--- в результате \textbf{поляризации} уменьшают поле внутри себя.

Пусть в пространстве есть некое распределение свободных зарядов. Заполним его диэлектриком. Напряжённость в заполненной
области упадёт в $\varepsilon$ раз, константа $\varepsilon$~--- \textbf{диэлектрическая проницаемость}.

\begin{wrapfigure}{l}{4cm}
    \begin{tabular}[h]{|c|c|}
      \hline
      Вещество & $\varepsilon$ \\
      \hline
      бумага & 3.7 \\ \hline
      фарфор & 6 \\ \hline
      вода & 80 \\ \hline
      дерево & 4 \\ \hline
      стекло & 10 \\ \hline
    \end{tabular}
\end{wrapfigure}

Что будет, если такой диэлектрик вставить в конденсатор? Рассмотрим плоский конденсатор, пространство
между обкладками полностью заполним веществом $\varepsilon$. Поле упадёт в $\varepsilon$ раз, значит,
ёмкость вырастет в $\varepsilon$ раз:

\begin{equation}
    \label{eq:capacity_eps}
    C_{\varepsilon} = \frac{\varepsilon \varepsilon_0S}{d}.
\end{equation}

Разберём пример, который подробнее покажет, что именно происходит с конденсатором, когда в него вставляют диэлектрик.

\subsection{Пример: конденсатор и связанные заряды}
\label{sec:ex:capacitor_with_dielectric}

Плоский конденсатор ёмкостью $C_0$ присоединён к источнику с напряжением $U$. Какой заряд протечёт через источник при
заполнении пространства между обкладками диэлектриком $\varepsilon$?

\begin{wrapfigure}{l}{4cm}
    \begin{tikzpicture}
        \draw[color = white, fill = gray!20] (0, 0) rectangle (2, -1);
        \draw[very thick] (0, 0) -- (2, 0);
        \draw[very thick] (0, -1) -- (2, -1);
        \draw[thick, -o] (1, 0) -- ++(0, 0.5) -- ++(2, 0) -- ++(0, -0.75);
        \draw[thick, -o] (1, -1) -- ++(0, -0.5) -- ++(2, 0) -- ++(0, 0.75);
        \draw (3, -0.5) node {$U$};
        \foreach \x in {0, 0.4, ..., 2}{
            \draw (\x, 0.2) node {\textbf{+}};
            \draw (\x, -0.2) node {\small \textbf{-}};
            \draw (\x, -0.8) node {\small \textbf{+}};
            \draw (\x, -1.2) node {\textbf{-}};
        }
    \end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

До внесения диэлектрика на обкладках был заряд $Q_0 = C_0 U$. После внесения диэлектрика заряд изменился,
так как изменилась ёмкость: $Q_1 = \varepsilon C_0U$. Таким образом, протекший заряд равен

\begin{equation}
    \label{eq:ex:capacitor_eps}
    \Delta Q = Q_1 - Q_0 = (\varepsilon - 1) C_0 U . 
\end{equation}

Разберёмся с этим немного внимательнее. При внесении диэлектрика (на картинке обозначен серым цветом) в электрическое поле,
которое существует между пластин, в нём появляются \textbf{связанные заряды}, возникающие из-за поляризации атомов и молекул
в диэлектрике. Именно за счёт них в диэлектрике возникает электрическое поле.

Найдём связанный заряд в диэлектрике. С одной стороны, напряжённость поля между пластинами конденсатора равна $E = U / d$,
так как напряжение между ними не изменилось~--- пластины подключены к источнику. С другой стороны, ясно, что это поле
складывается из поля от заряженных пластин и поля от связанных зарядов, причём эти поля направлены в противоположные стороны:

\begin{equation}
    \label{eq:ex:capacitor_eps_charge}
    E = \frac{U}{d} = \frac{Q_1 / S - q_{\text{\small св}} / S}{\varepsilon_0}, \qquad
    q_{\text{\small св}} = Q_1 - \frac{\varepsilon_0 S U}{d} = (\varepsilon - 1) C_0U. 
\end{equation}
Здесь мы использовали тот факт, что поле между заряженными пластинами с поверхностной плотностью зарядов $\sigma$ равно $E =
\sigma / \varepsilon_0$.

Заметим, что $q_{\text{\small св}} = \Delta Q$. Разумеется, до этого можно было догадаться с самого начала~--- через
батарейку протекает ровно такой заряд, чтобы на пластинах установилась разность потенциалов $U$. 

\clearpage